\chapter*{Remerciements}

Mes premiers remerciements iront aux membres de mon jury qui ont accepté de participer à ma soutenance. Merci au président du jury Pr Fabrice Lefèvre, aux rapporteurs Dr Gilles Adda et Pr Frédéric Béchet ainsi qu’aux examinateurs Dre Véronique Moriceau et Dr Benjamin Lecouteux.

Je remercie d'abord mon directeur de thèse, Pr Georges Linares et mon premier co-encadrant, Dr Richard Dufour, dont les interventions et la direction ont rendu ces travaux possibles. Je veux remercier aussi Dr Mohamed Morchid, car s'il n'avait pas rejoint l'équipe d'encadrement, je ne me serais jamais dépêtré de mes problématiques initiales. \\
Je remercie également André Capurro, de m'avoir fait confiance et d’avoir financé cette aventure. Mais aussi Philippe Leroy, de m'avoir fait découvrir une approche du métier de programmeur que l’on n’apprend pas à l’université. Je veux aussi remercier tous les membres d'Orkis : Angélique, Carole, Catherine , Christine, Emmanuelle, Bernard, Bertrand, Daniel, Éric, Jean-Marc, Sylvain, Sébastien et Pierre, pour leur accueil chaleureux et tous ces moments de convivialité partagés dans les locaux d'Orkis. Je sais que vous avez réservé le même traitement à mes successeurs et amis Titouan et Xavier. \\

Je veux remercier Michel et iSmart de m‘avoir donné le temps supplémentaire nécessaire pour terminer la rédaction de ces travaux et de m'avoir intégré dans leur équipe. Je sais qu’ensemble nous ferons quelque chose de bien.
Je veux remercier toute l'équipe administrative du LIA, Simone, Dominique, Michèle et tous les autres, vous avez été un maillon indispensable à la réussite des ces travaux. Je voudrais aussi remercier toutes les personnes du LIA qui sont devenues des collègues, Corinne, Fabrice, Jean-François, Stephane, Mickael R., Driss \etc parce que sans eux et leur convivialité un séjour au LIA ne serait pas le même.
Merci aussi à Bassam pour ces moments d'échanges récurrents, principalement autour de sujets de TP python, mais aussi de m'avoir fait encadrer le projet de certains étudiants si particuliers.
Merci aussi à Imedh, Adrien, Adrian, JV, Romain, Hugo, Cedric, Elvys, Matthieu, Moez, Zakaria, Waad, Mayeul, Mathias et tous ceux que qui ne sont pas cités dans ces quelques lignes, mais que je n'oublie pas, pour ces trop longues balades dans les couloirs du CERI pour un (pas si bon) café afin de relâcher un peu la pression tout en martyrisant cette pauvre trottinette. J'en profite aussi pour remercier Afsana, de m'avoir mis régulièrement face à la cruelle réalité de ma prise de poids et pour sa bonne humeur au quotidien.
Je ne remercierais jamais assez ma moitié Edwina, dont l'amour et le soutien indéfectible m'ont porté tout ce temps. Je n'aurais jamais eu l'optimisme et la force nécessaire pour arriver jusqu'au bout sans toi. 
Je veux remercier tout particulièrement Manu, avec qui les débats et les intenses réflexions ont été pour moi une source d'inspiration importante de la licence au doctorat, merci aussi pour ton soutient et les échanges fréquents durant ces derniers mois d'écriture. 
Je remercie aussi Marion pour ce temps passé à faire de la relecture et pour m'avoir, avec tant de pragmatisme, cloué à ma chaise au lieu de profiter du soleil. Merci aussi à Gaël pour tout, et surtout pour rien ! 
Je voudrais remercier aussi ma famille Françoise, Nanie, Chloé, Audrey et Pascal qui ont toujours eu foi en moi et m'ont aidé à avancer avec détermination.
Je voudrais remercier Smirchat de me supporter depuis toutes ces années malgré mon manque cruel de coordination. Comme dirait l'autre « 5,4,3 SPIKE!.. »

Je pense aussi à Q et Mika, même si nos contacts sont moins fréquents. Depuis toujours, votre amitié m'a aidé à me forger et à définir l'homme que je veux être. Mika, j'espère que tu as encore la tête dans les nuages, au sens propre.  Q, Bonne chance pour ton propre manuscrit, à l'heure où j'écris ces lignes, tu es toi aussi en pleine rédaction.
